\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 14 - 22 I 2016}

\subsection{Dowody twierdzeń dot. języków regularnych}

\begin{lemma}
Jeżeli język L jest językiem regularnym, to istnieje stała $C_{L}$ taka, że dla każdego $z \in L$ spełniony jest warunek:
\begin{align*}
\mid z \mid \geq C_{L} \Leftrightarrow
& (\exists_{u,v,w \in \Sigma^{*}})\ z = uvw, |uv| \leq C_{L}, |v| > 0 \\
& (\forall_{i=0,1,2,\cdots})\ z_{i} = uv^{i}w \in L
\end{align*}
\end{lemma}
\begin{proof}
Istnieje automat skończony deterministyczny akceptujący $L$:
\begin{displaymath}
A = (Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F)
\end{displaymath}
Taki automat istnieje, bo $L$ jest regularny. 

Niech $z \in L$, $|z| \geq |Q|$, weźmy obliczenie dla tego słowa:
\begin{gather*}
z = a_{1} a_{2} \cdots a_{n}, n \geq |Q| \\
q_{0} a_{1} q_{i_{1}} a_{2} q_{i_{2}} \cdots 
a_{k-1} q_{k-1} a_{k} \underbrace{q_{k} \cdots
a_{l-1} q_{l-1} a_{l} q_{l}}_{v} \cdots
a_{n} q_{i_{n}} \\
\text{niech } q_{k} = q_{l}
\end{gather*}

W takim ciągu obliczenia występuje $n+1$ wystąpień stanów, a stanów może być co najwyżej $n$, zatem któryś musi się powtórzyć. Zatem obliczenia od tego samego stanu do tego samego można powtarzać.

Będziemy szukać pierwszego podwójnego wystąpienia tego samego stanu.
\end{proof}

\begin{theorem}[Myhill-Nerode]
Następujące warunki są sobie równoważne:
\begin{enumerate}
\item \label{mn1} Język $L$ jest akceptowany przez pewien DFA (deterministyczny automat skończony).
\item \label{mn2} Język $L$ jest sumą teoriomnogościową pewnych klas abstrakcji pewnej prawostronnie niezmienniczej relacji równoważności o indeksie skończonym.
\item \label{mn3} Relacja indukowana przez język $L$ ma indeks skończony.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{remark}
Relacja ma skończony indeks, czyli skończoną liczbę klas równoważności.
\end{remark}

\begin{proof}[Dowód \ref{mn1} $\Rightarrow$ \ref{mn2}]
\begin{gather*}
A=(Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F) \\
R_{A} \in \Sigma^{*} \times \Sigma^{*}: x R_{A} y \equiv \delta(q_{0}, x) = \delta(q_{0}, y)
\end{gather*}
Jeżeli weźmiemy sumę klas abstrakcji stanów akceptujących otrzymamy $L$.
\end{proof}

\begin{proof}[Dowód \ref{mn2} $\Rightarrow$ \ref{mn3}]
Wystarczy pokazać, że jeżeli dwa słowa są w relacji z punktu \ref{mn2} to będą w relacji z punktu \ref{mn3}, a stąd wynika, że klasy abstrakcji z punktu \ref{mn2} będą zawarte w klasach abstrakcji z punktu \ref{mn3}.
\begin{enumerate}
\item Bierzemy dwa słowa takie, które należa do jednej klasy abstrakcji, czyli są w relacji z punktu \ref{mn2}
\item Chcemy udowodnić że te słowa są również w relacji z punktu \ref{mn3}
\item Jeżeli dopiszemy do tych dwóch słów pewien ciąg symboli to dostaniemy dwa słowa które są w relacji z punktu drugiego bo relacja jest prawostronnie niezmiennicza, a jeżeli sa w relacji to należa do tej samej klasy abstrakcji.
\item Zatem jeżeli są w tej samej klasie abstrakcji to albo jednocześnie należą albo nie należą do jezyka $L$
\item Wyczerpuje to definicję relacji indukowanej przez język.
\end{enumerate}

Relacja $R_L$ ma nie więcej klas abstrakcji niż relacja z punktu \ref{mn2}.
\end{proof}

\begin{proof}[Dowód \ref{mn3} $\Rightarrow$ \ref{mn1}]\ %
\begin{align*}
[x] &\quad\text{klasa abstrakcji reprezentująca } x \\
\Sigma^{*} \mid_{R_{L}} &\quad\text{zbiór klas abstrakcji relacji } R_{L}
\end{align*}
\begin{gather*}
A = (\Sigma^{*} \mid_{R_{L}}, \Sigma, \delta, [\varepsilon], F) \\
F = \{ A \in \Sigma^{*} \mid_{R_L}: A \subset L \} \\
\delta([x], a) = [xa]
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{homework}
Udowodnić, że $R_{A}$ jest relacją równowazności.
\end{homework}

\begin{homework}
Udowodnić, że $R_{A}$ prawostronnie niezmiennicza.
% jak dochodzimy innymi drogami to potem jak dopiszemy to samo to będzie to samo obliczenie
\end{homework}

\begin{theorem}
Podstawienie jest operacją wewnętrzną w klasie języków regularnych:
$f: \Sigma \rightarrow 2^{\Delta^{*}}$, $L \subset \Sigma^{*}$.
Zakładamy, że $L$ i $f(a)$ dla $a \in \Sigma$ są językami regularnymi. Wówczas $f(L)$ jest językiem regularnym.
\end{theorem}
\begin{proof}
Zakładamy że dane są automaty skończone deterministyczne $A_L$, $A_a$, $a \in \Sigma$ ($f(a) \subset \Delta^{*}$ dla $a \in \Sigma$, $f(L) \subset \Delta^{*}$).

Skonstruuję automat konstruujący $f(L)$. Każde przejście w $A_L$ zastąpię pewnym automatem według schematu: rys1 (22.01 TAIJ)
\end{proof}
\begin{homework}
Skonstruować opis automatu wynikowego przy założeniu:
\begin{gather*}
A_{L} = (Q_{L}, \Sigma, \delta_{L}, q_{0}^{L}, F_{L}) \\
A_{a} = (Q_{a}, \Delta, \delta_{a}, q_{0}^{a}, F_{a}), a \in \Sigma
\end{gather*}
\end{homework}
\begin{solution}
\begin{gather*}
A_{f_{(L)}} = ( Q_{L} \cup \mathop{\bigcup}_{a \in \Sigma} Q_{a},
\Delta, \delta, q_{0}^{L}, F_{L} ) \\
\delta(p, \varepsilon) = \{ q_{0}^{a} \} \text{ gdy } \delta_{L} (p,a) = q \\
\delta(r, \varepsilon) = q \text{ gdy } r \in F_{a} \\
p,q \in Q_{L}
\end{gather*}
Powinne być zachowane wszystkie przejścia dla automatów $A_{a}$, gdzie $a \in \Sigma$.
\end{solution}

\begin{theorem}
Lewostronne dzielenie języków jest operacją wewnętrzną w klasie języków regularnych.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{displaymath}
L_{1} \setminus L_{2} = \{ y \in \Sigma^{*}: (\exists_{x \in L_{2}}) xy \in L_{1} \}
\end{displaymath}
Niech $A_{1}$ - automat deterministyczny akceptujący $L_{1}$
\begin{gather*}
A_{1} = (Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F) \\
A_{1 \setminus 2} = (Q \cup \{ q' \}, \Sigma, \delta', q', F) \\
\delta'(q', \varepsilon) = \mathop{\bigcup}_{x \in L_{2}} \{ \delta(q_{0}, x) \} \\
\delta'(q, a) = \delta(q,a) \text{ dla } q \in Q \wedge a \in \Sigma 
\end{gather*}
\end{proof}

\subsection{Domkniętość klasy języków bezkontekstowych ze względu na operacja na językach.}

\begin{gather*}
L_{1}, L_{2} \in \mathrm{CFL} \\
G_{1} = (V_{1}, T, P_{1}, S_{1}) \\
G_{2} = (V_{2}, T, P_{2}, S_{2})
\end{gather*}

Zakładamy, że $G_{1}$ i $G_{2}$ są rozłączne, jeżeli nie są to możemy przemianować.

\begin{theorem}
Suma dwóch języków bezkontekstowych jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}
\begin{proof}
$G_{1 \cup 2} = (V_{1} \cup V_{2} \cup \{ S \}, T, P_{1} \cup P_{2} \cup \{ S \rightarrow S_{1} \mid S_{2} \}, S)$
\end{proof}


\begin{theorem}
Konkatenacja dwóch języków bezkontekstowych jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}
\begin{proof}
$G_{1 \cdot 2} = (V_{1} \cup V_{2} \cup \{ S \}, T, P_{1} \cup P_{2} \cup \{ S \rightarrow S_{1} S_{2} \}, S)$
\end{proof}

\begin{theorem}
Domknięcie Kleenego języka bezkontekstowego jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}
\begin{proof}
$G_{1^{*}} = (V_{1} \cup \{ S \}, T, P_{1} \cup \{ S \rightarrow S S_{1} \mid \varepsilon \}, S)$
\end{proof}

\begin{theorem}
Podstawienie jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Przecięcie (iloczyn teoriomnogościowy) dwóch języków bezkontekstowych nie jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{gather*}
L_{1} = \{ a^k b^k c^l: k, l \geq 0 \} \\
L_{2} = \{ a^k b^l c^l: k, l \geq 0 \} \\
L_{1} \cap L_{2} = \{ a^k b^k c^k: k \geq 0 \}
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{theorem}
Dopełnienie nie jest operacją wewnętrzną.
\end{theorem}
\begin{proof}
Wynika z praw de Morgana: $L_{1} \cap L_{2} = \overline{\overline{L_{1}} \cup \overline{L_{2}}}$
\end{proof}

\begin{homework}
Sprawdzić który język jest bezkontekstowy:
$L_{1} = \{ ww: w \in \Sigma^{*} \}$,
$\overline{L_{1}}$
\end{homework}

\end{document}